「母體錯亂？記憶錯亂？—不曾存在的家人以至人生」

「母體錯亂？記憶錯亂？—不曾存在的家人以至人生」
(恐懼鳥 著)
.
你曾否試過記錯東西？不是，今天不是講曼特拉效應，講到底誰會用心記住那個南非老人死了沒有。今天講的是與我們生活更有關聯，甚至意義非凡的人和事，例如你曾否有一刻驀然覺得，自己不屬於現在的生活。又或有一個很重要的人，突然完全消失掉的感覺？就像動漫「涼宮春日的消失」。
.
小編有五個朋友，從小玩到大，有男有女，住在同一社區，非常熟絡。但不知從哪年開始，每當聚會時，小編就會萌生一種奇怪感覺︰好像少了一個人。不，我們從沒人離團。那種感覺直到現在仍不時浮現，有時間更會口誤衝口而出說︰「我們七個人...」然後大家一臉困惑地望住。
.
超自然界別從沒提及這現象，小編也沒太認真看待，只是玩味地把那「消失的朋友」放在心頭。但當小編聽得愈來愈多詭譎經歷時，便訝異自己原來不是唯一，而且其他網民的經歷比起來，甚至更怪異，更讓人質疑記憶的真實性...
.
「不曾存在的家人朋友」
.
//我有四個孩子，我很清楚我有四個孩子，但最近我總覺得還有一個孩子—卻消失不見了。有次一家人外出，我覺得很驚恐，因為當數人頭時我找不到"另外一人"。我必須有意識地提醒自己只有四個孩子，即使我內心不怎樣認為。
...
好吧，我跟自己說把它當作一種怪異感覺攔在一旁。直到有次我父母給孫子們零用錢，他們一共寄500美元。我打電話問他們為什麼寄那麼多。他們很困惑地答︰「每個孩子平均100美元。」於是我說我只有四個孩子。他們錯愕了一會兒，然後笑說他們一定老了，因為他們一直以為有五個！

然後今晚，我女兒突然走進客廳，望一望四周說︰「我知道我們全部人都在，但感覺好像少了個家人。」我旁邊兒子也同意她的話。然而我從沒對任何人說，怕他們說我40歲便老人痴呆！感謝你看到這裡！還有其他人有這種感覺嗎？//
.
以上是網民for-the-weirdstuff親身經歷，然後不少網民在帖子下方表示有類似經歷。例如pinealwaves說︰「有一天我們全家人突然很想念某個人，有種"另一個兄弟/姐妹去了哪裡"感覺，甚至連我父親也這麼認為。」網民Intothetrees2244亦說︰「...開車時總是望向倒後鏡，感覺好像某人失踪了，但明明全都在…一次我拿出早餐碟，我孩子們更發現多了一套 ...」
.
但比起另一則帖子網民Rijter的經歷，這些都算小巫見大巫，因為原來這種"家人/朋友消失"方式可來得更詭異，他就有個朋友在加油站被"突然刪除"....
.
//幾年前，為了慶祝我生日，我與一夥朋友出發去鄰近城市來個周末旅行。我們從其中一個朋友的父母借了輛七人麵包車。基本上當我們所有人和行李塞進汽車後，再沒有任何空間剩，七個座位也坐滿了人(至少感覺上)。
...
沿途行駛幾小時後，我們開始想上廁所和要入油，所以當看到下一個高速公路出口有加油站標記，便想也不想轉了入去。但碰巧那個加油站不是在公路出口旁那種，而是要再駛幾段路才可到達。

到達加油站時，我們所有人都有種奇怪的感覺，想那個地方瀰漫著不安的氣氛，但又無法直指那裡出錯(有朋友形容似“那種會被殺死/綁架的地方”，又或沉默山丘)。
.
好吧，但始終那加油站沒明顯問題(除了那股感覺)，我們又需要地方撒尿和加油，便大伙兒下車車辦事。一會兒，當每個人回到車裡準備離開時，有人指出車上多了一個空位，所以連忙煞車，笑說我們差次拋下他(屬於空坐的人)。離奇的是，當我們認真試圖找出那個人未上車時，卻驚覺我們全部人已在麵包車裡…好像我們一直是六個人...只有六件行李，只有六個座位已坐...
...
經過幾分鐘認真檢討，得出結論是我們一直搞錯，實際上從來只有六個人，於是駕車離開加油站。但在餘下旅程中，我們仍然感到“很不對勁”。甚至第二天晚上訂下的餐廳(在旅行前幾天預訂的)，也是留了七個人…

我不知道究竟加油站發生了什麼，但是我非常確定我們停站前是7個人，不知何故我們其中一個從現實被抹掉。//
.

究竟什麼原因令眾多人產生"消失的家人/朋友"這錯覺呢？我們很直覺是母體錯亂(Glitch in the Matrix)，就像科幻電影《移魂都市(Dark City)》般，有著更高的存在可以隨意改變我們的"現實"，例如人際關係和數量。但這裡還有更合理的解釋嗎？
.
在心理治療，就有一套方式叫家庭系統排列(Family Constellation)，意指透過參與者在一個空間排列不同家庭角色的位置與方向，像星陣圖般，直到最令自已舒適為止，從中找出潛在內心問題。
.
背後原理是我們潛意識都希望充滿看不見情緒的人際網絡，無論家庭或朋友圈，都傾向平衝穩定，舒發潛在情緒暗潮。而具體表達方式可以是生活上(親近/疏離)，治療裡的物理空間，又或在這篇文章提及，透過萌生「缺少了某人」這想法來驅使新成員加入，以平衝現有人際圈子。
.
當然這只是一個推敲，但至少是個超自然以外的合理解釋，然而接下來介紹另一種記憶錯亂狀況，卻更大規梗和更令人不安...
.
如果你整段人生都是記錯呢？
.
「不曾存在的人生」
.
//往年聖誕節前夕，我好友露西的父親被發現患有腦動脈瘤。他陷入昏迷大約13天才醒過來。看到她父親醒來頗健康，只是有點瘦削，但考慮到所發生的事，露西和她家人仍然非常高興。然而，他們很快發現，原來他的記憶停留在2010年。(註︰文章日期為2020年)
.
露西和我現在23歲。2010年，我們就13歲。露西小時候是個舞者。但我們高中畢業後，她便放棄了跳舞。然而，她父親醒來一刻劈頭就問「發生什麼事？我們剛才不是在露西的表演會嗎？」眾人起初以為這只是短暫記憶混亂，但很快發現他是完完整整地失去過去十年所有記憶。
.
露西有一個哥哥，在過去10年內結了婚並已有孩子。但他們父親完全不認得媳婦，原因是他們在2010年前沒有見過面，更不知道自己成為了爺爺。這點很令人心碎。
.
但最令人瘋狂的是，露西與哥哥相距6年。在這6年之間，他們父母曾生過另一個男嬰，然而那男嬰在監護病房活了5週便死去。她父親竟然不記得這得這件事，更怪異的是他對那死去嬰兒有另一套記憶。
.
他問「鄧肯(死去男嬰的名字)去了哪裡？」當他們告知真相「爸爸，還記得鄧肯在嬰兒時便死了嗎？」露西父親當場傻眼了。他鉅細無遺講出鄧肯的"生平"，例如他熱愛曲棍球、喜歡恐龍、與軍方有合作課外活動，他的志願在畢業後成為消防員。這些事情完全沒一項能與露西哥哥相提並論，所以不可能搞亂了兩個兒子的記憶。
.
在他的"記憶"裡，已經把鄧肯養大到一個17歲的男孩(這是如果他沒去世在2010年的歲數)。他很清楚鄧肯的生日，還告訴所有人他前陣子與鄧肯去買了他的第一輛二手車。
.
除了與死去兒子的"虛假記憶"，從1961年出生到2010年，露西父親所有記憶都非常清晰和準確。這顯得他能仔細記住一大段從未存在過的回憶，更加令人毛骨悚然。據說露西父親現在整個人都崩潰了，不斷為他"死去"兒子哀悼，縱使他27年前已做過同樣的事。
.
我想問這是否屬於超自然事件，會否鄧肯的嬰靈在父親昏迷時植入了另一種記憶？有沒有人聽說過類似的事情？//
.
除了上述經歷，網民earlthepearlrun亦有近似經歷，在頭部受創昏迷期間，經歷了十多年折然不同的人生，地點更是在他國菲律賓。4chan也有人撞車暈倒至急救之間，短時間內多了廿多年"記憶"，從青年到結婚，生兒育女。同樣兩人捏造記憶都不尋常地細緻，例如父母名字、與女朋友美好時刻、讀書時做的輕狂事、小孩成長的過程...就像你我記憶一樣"肯定"。
.
如果有天醒來，發現自已大半記憶都是虛假的，所有你自以為熟悉深愛的人都不存在，這真是恐佈得令人崩潰的事。但這有機會只是網民捏造嗎？又或真的有平行時空？不，這其實是頗常見的醫學現像。
.
2016年，波士頓環球報 (The Boston Globe)與BBC曾經報導一名叫Alpha Kabeja的29歲男子，在一次單車意外昏迷三星期後，他醒來時記得陪懷孕女朋友去照超音波，幫嬰兒改名宇...但就像上面網民經歷，這些全是虛假記憶來。
.
比利時有大學曾針對此現像做研究，發現單純遭愛過創傷的人和有瀕死經歷的人都非常容易產生虛假記憶，但後者記憶會更真實和具說服力。因為大腦急於填補昏迷時的空白位。
.
這裡要說一下，我們的記憶系統從來不是錄影機直出直入，相反似有個小作家般不停編出故事。小編之前在曼特拉效應與其他篇章，已經寫過如何用簡單暗示和催眠就可改寫一個人記憶。近年波士頓大學Steve Ramirez以及他的團隊甚至發展出，透過控制老鼠單一神經元，來編織出虛構記憶。
.
所以，各種「消失的家人/朋友/人生」現在都得到解答。但老實說，小編不認為這有減記憶錯亂的恐佈。相反，原來定義一個人整段人生的記憶能能像土泥般被人隨便塑造，或者有平行時空的人生，和被母體消失的家人，這想法浪漫輕鬆得多....

究竟小編是否真的有個朋友不見了？

====================================================
犯罪鳥歌和恐懼鳥兩個專頁即將推行VIP會員制，想看更多文章、聲帶和影片，就記得PM我們入會啦！現在註冊還有早鳥優惠呢！
詳情可參考以下連結：

睇完dark

我現在聚腳在講故台?

被人落咗遺忘咒

同人格分裂有啲相似

之前你有線睇過呢套泡菜劇
即時諗係

幾有趣
但我未試過

阿恐生比控煙辦捉到食煙個陣，係咪都係鳩up呢d咩母體錯亂黎打發人？
點知人地唔信，堅持要出告票，就打襲擊人地？